\input fo2019
\input znacky
\pdfunidef\tmp{FO 5. úloha - Jakub Vaněk} \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Zvětšení úsečky}           \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{5 (Zvětšení úsečky)}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\input znaceni
\input vzorce

\thisis{Řešení: }

\begitems\style a

* Na optické ose spojné čočky je položená tyčinka, která se zobrazuje na druhou
stranu čočky. Vzdálenější konec tyčinky je vzdálený od čočky $\an1 = 20\;\centi\metr$.
Obraz tyčinky na druhé straně pak má velikost $\kn1 = 9$krát delší než tyčinka samotná.
Mám určit ohniskovou vzdálenost čočky. Délka tyčinky je přitom zanedbatelná v~poměru k~ohniskové vzdálenosti čočky.

Nejprve si specifikujeme jednotlivé zobrazené body. Vzdálenější konec zobrazované úsečky
bude bod $\rm A$ se vzdáleností $\an{}$, bližší bod $\rm B$ se vzdáleností $\bn{}$. Protože čočka
zachovává pořadí bodů, bližší bod $\rm A'$ obrazu bude obrazem bodu $\rm A$ a bude mít vzdálenost
$\am{}$ od čočky. Vzdálenější bod obrazu $\rm B'$ bude obrazem bodu $\rm B$ a bude mít vzdálenost $\bm{}$ od čočky.

Abychom mohli počítat s~délkami úseček, musíme je vložit do rovnic pro vzdálenosti.
Nechť je délka původní úsečky $\l$ a délka jejího obrazu $\L$. Body
$\rm B$ a $\rm B'$ pak můžeme určit pomocí vzdálenosti od bodů $\rm A$ a $\rm A'$:
$$\eqalignno{
\bn{} &= \an{} - \l\cr
\bm{} &= \am{} + \L\cr
}$$

Zároveň známe poměr $\l$ a $\L$:
$$\eqalignno{
\k &= {\L\over\l} \cr
}$$

Pokračovat budeme tím, že si rozepíšeme zobrazovací rovnice podle \ref[cocka] pro oba zobrazené body:
$$\eqalignno{
{1\over\f} &= {1\over\an{}} + {1\over\am{}} \cr
{1\over\f} &= {1\over\bn{}} + {1\over\bm{}} \cr
}$$

Po dosazení:
$$\eqalignno{
{1\over\f} &= {1\over\an{}} + {1\over\am{}}                  & \label[zA] \eqmark \cr
{1\over\f} &= {1\over\an{} - \l} + {1\over\am{} + \k\cdot\l} & \label[zB] \eqmark \cr
}$$

Na vztahu \ref[zB] můžeme provést úpravu na zlomcích na pravé straně. Z~obou jmenovatelů
si vytkneme příslušné délky $\an{}$ a $\am{}$.
$$\eqalignno{
{1\over\f} &= {1\over\an{}} \cdot {1\over1 - {\l\over\an{}}} + {1\over\am{}} \cdot {1\over1 + {\k\cdot\l\over\am{}}} & \label[zB_vytknuto] \eqmark \cr
}$$

Pokud budeme považovat vzdálenosti bodů $\an{}$ a $\am{}$ za blízké hodnotě ohniskové délky, můžeme vyjít ze zadání
-- délka tyčinky je v~porovnání s~ohniskovou vzdáleností zanedbatelná. Mělo by tomu tak být, obraz je ještě řádově podobně velký jako tyčinka.
Poté ovšem platí, že zlomek ve jmenovateli
má hodnotu blízkou nule. Tím pádem můžeme použít vztah \ref[zjednodusovak] ze zadání.
$$\eqalignno{
\an{} &\approx \f, \am{} \approx \f \cr
{\l\over\an{}}&\ll 0, {\k\cdot\l\over\am{}} \ll 0 \cr
{1\over1 - {\l\over\an{}}} &\approx 1 + {\l\over\an{}} \cr
{1\over1 + {\k\cdot\l\over\am{}}} &\approx 1 - {\k\cdot\l\over\am{}} \cr
{1\over\f} &= {1\over\an{}} \cdot \left(1 + {\l\over\an{}}\right) + {1\over\am{}} \cdot \left(1 - {\k\cdot\l\over\am{}}\right) \cr
{1\over\f} &= {1\over\an{}} + {\l\over{\an{}}^2} + {1\over\am{}} - {\k\cdot\l\over{\am{}}^2} \cr
{1\over\f} &= {1\over\an{}} + {1\over\am{}} + {\l\over{\an{}}^2} - {\k\cdot\l\over{\am{}}^2} & \label[zB_zjednoduseno] \eqmark \cr
}$$

V~\ref[zB_zjednoduseno] si můžeme všimnout, že první dva sčítance můžeme nahradit pomocí zobrazovací rovnice \ref[zA].
$$\eqalignno{
{1\over\f} &= {1\over\f} + {\l\over{\an{}}^2} - {\k\cdot\l\over{\am{}}^2} \cr
{\k\cdot\l\over{\am{}}^2} &= {\l\over{\an{}}^2} \cr
\k &= {{\am{}}^2\over{\an{}}^2} & \label[acka] \eqmark \cr
}$$

Protože vzdálenosti nemůžou být záporné, můžeme vztah odmocnit.
$$\eqalignno{
\sqrt{\k} &= {{\am{}}\over{\an{}}} \cr
\am{} &= \sqrt{\k} \cdot \an{} & \label[ackocarka] \eqmark\cr
}$$

Tento vztah můžeme dále dosadit zpět do zobrazovací rovnice \ref[zA], abychom zjistili ohniskovou vzdálenost.
$$\eqalignno{
{1\over\f} &= {1\over\an{}} + {1\over\sqrt{\kn{}} \cdot \an{}}  & \label[polotovar] \eqmark \cr
{1\over\f} &= {\sqrt{\kn{}} + 1\over\sqrt{\kn{}} \cdot \an{}}\cr
\f &= \an{} \cdot {\sqrt{\kn{}}\over\sqrt{\kn{}} + 1}\cr
\f &= \an{} \cdot{\kn{}-\sqrt\kn{}\over\kn{} - 1} & \label[ohnisko] \eqmark\cr
}$$

Dosadíme numerické hodnoty pro první úlohu:
$$\eqalignno{
\f &= \an1 \cdot{\kn1-\sqrt\kn1\over\kn1 - 1} \cr
\f &= 20\;\centi\metr \cdot{9-\sqrt9\over9 - 1}\cr
\f &= 20\;\centi\metr \cdot{3\over4}\cr
\f &= 15\;\centi\metr\cr
}$$

Zároveň se nám potvrzuje předpoklad, že $\an{}$ a $\am{}$ byly blízké nebo větší než $\f$.

{\bf Ohnisková vzdálenost čočky bude 15 centimetrů.}

* Mám zjistit, jak se změní velikost obrazu, pokud posuneme tyčinku o~$\da = 5\;\centi\metr$
od čočky.

V~tomto úkolu vlastně hledáme hodnotu $\Ln2\over\Ln1$ pro posunutou tyčinku. Tento poměr zjistíme pomocí $\kn2\over\kn1$:
$$\eqalignno{
{\kn2\over\kn1} &= {{\Ln2\over\ln2}\over{\Ln1\over\ln1}} \cr
\ln1 &= \ln2 = \l \cr
{\kn2\over\kn1} &= {{\Ln2}\over{\Ln1}} \cr
}$$


Vztah \ref[polotovar] platí i pro posunutou tyčku, můžeme tedy vyjít z~něj.
$$\eqalignno{
{1\over\f} &= {1\over\an{}} + {1\over\sqrt{\kn{}} \cdot \an{}} \cr
{1\over\sqrt{\kn{}} \cdot \an{}} &= {1\over\f} - {1\over\an{}} \cr
{1\over\sqrt{\kn{}} \cdot \an{}} &= {\an{} - \f\over\an{} \cdot \f} \cr
\sqrt{\kn{}} \cdot \an{} &= {\an{} \cdot \f\over\an{} - \f} \cr
\sqrt{\kn{}} &= {\f\over\an{} - \f} \cr
\kn{} &= \left({\f\over\an{} - \f}\right)^2\cr
}$$

Protože je tyčka posunutá od čočky, můžeme si $\an2$ vyjádřit pomocí $\an1$. Zároveň můžeme dosadit obecný vztah \ref[ohnisko].
$$\eqalignno{
\an2 &= \an1 + \da \cr
\kn2 &= \left({\f\over\an1 + \da - \f}\right)^2\cr
\kn2 &= \left({\an1 \cdot{\kn1-\sqrt\kn1\over\kn1 - 1}\over\an1 + \da - \an1 \cdot{\kn1-\sqrt\kn1\over\kn1 - 1}}\right)^2\cr
{\Ln2\over\Ln1} = {\kn2\over\kn1} &= \left({\an1 \cdot{\kn1-\sqrt\kn1\over\kn1 - 1}\over\an1 + \da - \an1 \cdot{\kn1-\sqrt\kn1\over\kn1 - 1}}\right)^2 \cdot {1\over\kn1}\cr
}$$

Vyšlo nám obecné řešení. Dosadíme:
$$\eqalignno{
\kn2 &= \left({20\;\centi\metr \cdot{9-\sqrt9\over9 - 1}\over20\;\centi\metr + 5\;\centi\metr - 20\;\centi\metr \cdot{9-\sqrt9\over9 - 1}}\right)^2\cr
\kn2 &= \left({20\;\centi\metr \cdot{3\over4}\over20\;\centi\metr + 5\;\centi\metr - 20\;\centi\metr \cdot{3\over4}}\right)^2\cr
\kn2 &= \left(3\over2\right)^2\cr
\kn2 &= {9\over4}\cr
{\Ln2\over\Ln1} &= {{9\over4}\over9} \cr
{\Ln2\over\Ln1} &= {1\over4} \cr
}$$

{\bf Vychází nám tedy, že obraz bude mít po posunutí tyčky čtvrtinovou velikost.}


\enditems

\bye
